
% Utilidade de EONs no cenário atual

Historicamente, o tráfego de internet global cresce de forma exponencial, possuindo uma taxa composta de crescimento anual de 45\% nos anos 2000 \cite{network_evolution_2020} e aproximadamente 30\% nos anos 2010 \cite{cisco2011cisco, cisco2012cisco, cisco2013cisco, cisco2014cisco, cisco2015cisco, cisco2016cisco, cisco2017cisco, cisco2018cisco}. Uma fatia significativa deste crescimento anual se deve ao tráfego de dados em redes móveis, cujas taxas de crescimento anuais na última década tem variado entre 50\% a 60\% e são motivadas pelo crescente número assinaturas de \textit{smartphones} e o volume de dados consumido por assinatura, este alavancado principalmente pelo crescente consumo de conteúdos de vídeo \cite{ericsson_mobility_report_2020}. Além disso, circunstâncias especiais podem incentivar a população a aumentar ainda vez mais seu uso de internet: Em Abril de 2020, a empresa Akamai relatou um crescimento de 30\% do tráfego global em apenas um mês, aproximadamente dez vezes a taxa de crescimento esperada, atribuindo o pico de crescimento às mudanças de estilo de vida causadas pela pandemia do COVID-19 \cite{mckeay_2020}.

A infraestrutura responsável por lidar com tamanho tráfego é composta por redes ópticas que têm sido tradicionalmente \textit{rígidas} e \textit{homogêneas}, isto é, redes baseadas em Wavelengh-division multiplexing (WDM), ou multiplexação por divisão de comprimento de onda. Redes baseadas em WDM oferecem a possibilidade de estabelecer conexões com comprimentos de onda fixos e com uma taxa de \textit{bits} fixa, em que os canais são modulados com um formato comum e espaçados por uma distância fixa de 50 GHz \cite{eon_tutorial_2014, jinno_eon_benefits}. O crescimento exponencial de demanda motivou a indústria a focar esforços em aumentar a capacidade destas redes, resultando na evolução das taxas de \textit{bits} permitidas de inicialmente 10 Gb/s para 40 e por fim 100 Gb/s \cite{vizcaino_eon_energy}. Entretanto, esta estratégia conta com alguns problemas:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Baixa adaptabilidade}. A flexibilidade destas redes é limitada pela configuração do \textit{hardware}, tornando o processo de atualizar ou modificar a rede para se adaptar a mudanças de demanda ou de condições de rede desafiador \cite{eon_tutorial_2014}.
  \item \textbf{Eficiência espectral}. O desenho da rede deve garantir que o caminho óptico mais longo (pior caso) seja transmitido com qualidade suficiente. Como os comprimentos de onda são fixos e homogêneos, a maioria das conexões irá possuir comprimentos muito menores do que o pior caso, gerando um problema de ineficiência onde há faixas de comprimentos de onda não utilizadas \cite{jinno_eon_benefits,vizcaino_eon_energy}.
  \item \textbf{Futuros avanços}. Com taxas de bits maiores que 100 Gb/s, melhorias na eficiência espectral ao aumentar o número de \textit{bits} por símbolo se torna cada vez mais difícil devido ao limite de Shannon, além do fato de que aumentar a taxa para além de 100 Gb/s é um desafio por si só \cite{jinno_eon_benefits}.
\end{itemize}

Por estas dificuldades, o conceito de \textit{Elastic Optical Networks} (EONs), ou redes ópticas elásticas, foi introduzido como um modo de oferecer uma utilização eficiente dos recursos ópticos disponíveis, sendo capaz de acomodar taxas de \textit{bits} que variam desde alguns Gb/s até a magnitude de \textit{terabits} por segundo \cite{eon_tutorial_2014, eon_survey_2012}, além da alocação adaptável de recursos de \textit{hardware} e espectrais de acordo com a demanda do tráfego \cite{jinno_eon_benefits}. Na literatura, os termos "flexível", "elástico", "flexgrid ou flexigrid", "gridless" e "adaptável" são usados intercambiavelmente na literatura. Esta alocação flexível é permitida graças ao uso de tecnologias como \textit{Orthogonal Frequency Division Multiplexing} (OFDM), \textit{Nyquist WDM} (N-WDM) e \textit{Optical Arbitrary Waveform Generation} (OAWG) \cite{eon_tutorial_2014}. EONs têm sido amplamente aceitas como uma das melhores soluções com arquiteturas de rede flexíveis e capazes de alocar recursos de forma flexível \cite{eon_ml_rsa_dl_2019}.

A nível de design e otimização de EONs, um dos principais desafios em seu desenvolvimento se trata da alocação eficiente de recursos. Algoritmos e ferramentas de planejamento de rede convencionais (WDM) não podem ser aplicados devido à natureza flexível das redes. Assim, de modo a aproveitar completamente a flexibilidade disponibilizada pelos avanços de tecnologias na camada física, novos algoritmos de alocação de recursos têm sido explorados \cite{eon_tutorial_2014, eon_allocation_2011, eon_allocation_2011_2, eon_allocation_2016, eon_allocation_2017}. Por exemplo, com flexibilidade apenas no número de subportadoras disponíveis para alocação técnicas de roteamento e alocação de espectro, \textit{Routing and Spectrum Assignment} (RSA), devem ser usadas. Caso haja flexibilidade na seleção do formato de modulação, então técnicas de roteamento e atribuição de espectro com modulação adaptativa, \textit{Routing, Modulation Level and Spectrum Allocation} (RMLSA), devem ser escolhidas.

Recentemente, com a crescente popularização do uso de \textit{Machine Learning} (ML), ou aprendizagem de máquina, na academia, estudos sobre a aplicação de ML para solução de problemas relacionados a EONs também têm se popularizado.

ML é o estudo de algoritmos de computação que se auto-otimizam de acordo com um critério de desempenho, usando dados de exemplo ou a própria experiência \cite{mitchell1997ml, alpaydin2020introduction}. Em sua forma mais básica, o método de ML constitui-se em coletar dados relevantes ao domínio do problema a ser resolvido para serem usados por um algoritmo de aprendizagem, o modelo. Este modelo é definido com parâmetros iniciais que são otimizados automaticamente a partir do consumo dos dados coletados. O objetivo do modelo pode ser tanto preditivo, para realizar predições no futuro sobre dados potencialmente desconhecidos; descritivo, para obter-se conhecimento novo acerca dos dados; ou ambos \cite{alpaydin2020introduction, brief_introduction_to_ml}. O processo de realizar predições é chamado de \textbf{inferência}.

Dentre recentes usos de ML em pesquisas relacionadas a EONs, pode-se citar a pesquisa de Yu et al., que desenvolveu uma estratégia RSA baseada em \textit{deep learning} (DL) \cite{eon_ml_rsa_dl_2019}, ou aprendizagem profunda, um subgrupo de ML. Guilherme et al. desenvolveram um modelo de DL capaz de identificar estratégias RSA em EONs com 98\% de acurácia \cite{eon_ml_classifier_2020}. Outras pesquisas podem ser encontradas no relatório de recentes desenvolvimentos em EONs que utilizam ML, autorado por Panchali et al. \cite{eon_ml_recent_2019}.

A avaliação de desempenho de sistemas de comunicação óptica é um desafio para os pesquisadores. A dinamicidade e complexidade, especialmente em redes ópticas elásticas, torna inviável uma modelagem analítica precisa e o uso de ambientes reais para medições torna a avaliação bastante custosa, devido a principalmente aos equipamentos e ferramentas envolvidos. Assim, a simulação é a alternativa disponível para atividades de teste, validação e avaliação de novos protoclos de controle para o ambiente de redes ópticas \cite{costa2016ons}.

Diferentes ferramentas de simulação de redes ópticas elásticas foram desenvolvidas para auxiliar os pesquisadores a implementar, testar e analisar novos algoritmos ou soluções. Como por exemplo, \textit{Optical Network Simulator} (ONS) \cite{costa2016ons}, \textit{ElasticO++} \cite{TESSINARI201695}, \textit{Complex Elastic Optical Network Simulator} (CEONS) \cite{ceons2015} e \textit{Net2Plan} \cite{net2plan}.

Devido ao recente crescimento do uso de ML em pesquisas no campo de EONs, os simuladores de redes ópticas elásticas disponíveis na literatura ainda não possuem integração com modelos de ML para uso durante as simulações. O presente trabalho visa analisar na literatura atual as tecnologias de ML capazes de importar modelos pré-treinados, como o desenvolvido por Guilherme et al. \cite{eon_ml_classifier_2020}, no contexto de integrá-las à execução de simulações de EONs.

\section{Problema}
\label{intro-problem}

Devido ao recente crescimento do uso de ML em pesquisas no campo de EONs, os simuladores de redes ópticas elásticas disponíveis na literatura ainda não possuem integração com modelos de ML para uso durante as simulações.

O presente trabalho visa analisar na literatura atual as tecnologias de ML capazes de importar modelos pré-treinados, como o desenvolvido por Guilherme et al. \cite{eon_ml_classifier_2020}, no contexto de integrá-las à execução de simulações de EONs, sendo feitas análises qualitativas e quantitativas para a recomendação das escolhas mais apropriadas.

\section{Objetivos}
\label{intro-goals}

Face ao preâmbulo já elencado, este trabalho tem por objetivo realizar uma avaliação das tecnologias de ML disponíveis na literatura, com foco na capacidade da realização de inferência de modelos pré-treinados e definir uma solução para a integração de ML em simuladores de EONs.

O processo de escolha da solução recomendada deve considerar as seguintes características:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Flexibilidade}. A solução recomendada deve ser adaptável ao uso de diferentes modelos desenvolvidos, atuais ou futuros, de modo que auxilie diversos perfis de pesquisas no âmbito de EONs.
        %%%%%% CHECKPOINT %%%%%%%%%%%
  \item \textbf{Fácil uso}. Usuários interessados devem ser capazes de executar o ONS com a nova integração sem configurações específicas da máquina, preocupando-se apenas com o uso ou não de GPU para inferência.
  \item \textbf{Domínio das tecnologias}. Tal integração será continuamente mantida pelos pesquisadores e por isto, deve ser desenvolvida com tecnologias dominadas por membros do COMNET-UnB de modo que sua implementação seja facilmente realizada e mantida.
  \item \textbf{Velocidade}. A simulação de redes ópticas é uma operação de alta intensidade computacional, evidenciando a importância do uso de algoritmos e tecnologias eficientes em questão de complexidade de tempo e espaço \cite{chehab_2019}. A solução recomendada deve possuir um curto tempo de inferência de modelos previamente treinados, ao comparada com outras alternativas.
  \item \textbf{Acurácia}. Ao treinar um modelo de ML, um dos principais objetivos em aprendizagem supervisionada é aumentar a acurácia do modelo, ao validar o mesmo com um conjunto de testes. A solução recomendada não deve possuir perda de acurácia, comparada com outras alternativas. Esta perda de acurácia pode ser originada de detalhes de implementação das tecnologias usadas.
\end{itemize}

\section{Metodologia}
\label{intro-methodology}

Tendo em vistas os objetivos previamente mencionados, a seleção das tecnologias recomendadas será feita em duas etapas.

Na primeira etapa, é realizada uma pesquisa extensa acerca de todas as tecnologias existentes que servem ao propósito principal: capacitar o ONS com a possibilidade de utilizar inferências de modelos de DNNs em seus algoritmos. Assim, nesta etapa as tecnologias serão avaliadas de acordo com as três características qualitativas: flexibilidade; fácil uso; e domínio das tecnologias.

De acordo com a necessidade dos pesquisadores do COMNET-UnB manterem tal implementação, serão consideradas apenas bibliotecas dos ecossistemas das linguagens Java, a linguagem em que o ONS é implementado, e Python, a linguagem mais usada e priorizada para desenvolvimento em inteligência artificial \cite{developer_nation_q1_2017}. Também serão considerados fatores como a dificuldade de instalação das bibliotecas, a necessidade de configurações adicionais na máquina, existência de integração com gerenciadores de pacotes comuns aos respectivos ecossistemas, fatores estes importantes para que a solução seja tão portátil quanto o ONS. Além disto, outros fatores individuais considerados são detalhados no capítulo \todo[X (onde detalhamos as escolhas)].

Dentre as tecnologias candidatas ao caso de uso especificado, será realizada uma avaliação de desempenho de modo a avaliar-se a velocidade e a acurácia das tecnologias em diferentes combinações de fatores.

De acordo com Raj Jain \cite{jain1991art}, há três métodos de avaliação de desempenho: modelagem analítica, simulação e medição.

O sistema a ser avaliado, devido à presença de modelos de redes neurais profundas, é complexo o suficiente para tornar a modelagem analítica inviável. Além disso, devido ao alto tempo de execução de simulações do ONS, a escolha do método de medição é inviabilizada pelo alto número de combinações a serem testadas. Pelo fato de ser possível simular apenas o módulo do ONS responsável por realizar a inferência dos modelos de DNNs, a avaliação de desempenho será então realizada através de simulações, descritas em detalhe no capítulo \todo[Y (análise)].

\section{Contribuições}
\label{intro-contributions}

\section{Organização do trabalho}
\label{intro-org}

O trabalho está organizado em \todo[?] capítulos com os seguintes propósitos:

\begin{itemize}
  \item Capítulo 2 - Introdução de conceitos considerados essenciais para o entendimento do trabalho. São descritos os propósitos de redes ópticas elásticas (EONs), do Optical Network Simulator (ONS) \cite{costa2016ons}, conceitos básicos de aprendizagem de máquina, de aprendizagem profundo, e de redes neurais profundas.

  \item Capítulo \todo[?] - Descrição das tecnologias de aprendizado de máquina e redes neurais profundas populares entre a comunidade, sendo explicadas suas principais características e a motivação para a consideração delas ou não na análise de desempenho.

  \item Capítulo \todo[análise] - Serão descritas as propriedades da análise de desempenho como métricas, parâmetros, fatores, carga de trabalho, e a máquina em que os testes foram realizados, assim como detalhes da implementação do ambiente de simulação.

  \item Capítulo \todo[resultados] - Serão avaliados os resultados quantitativos das simulações, assim como ponderados com outros aspectos qualitativos de cada possibilidade.

  \item Capítulo \todo[conclusão] - Será apresentada a recomendação do conjunto de tecnologias e implementações que melhor satisfazem os objetivos da integração do ONS com os modelos de ML desenvolvidos.
\end{itemize}


% % Uma introdução é organizada em um conjunto de parágrafos, incluindo: 

% % - contexto (domínio da pesquisa)
% % - problema / motivação da pesquisa (algo que ainda não foi explorado) 
% % - visão geral da contribuição (para resolver esse problema, neste artigo...)

% % - contexto (domínio da pesquisa)

% - Como EON fornece valor
% - Como o simulador fornece valor para pesquisas em EON
% - Como os modelos de ML fornecem valor para o simulador e para casos de uso reais.

% - Modelos de ML no contexto deste TCC são úteis apenas para simulação ou também para uso real?
% - Sim. Seriam. A pesquisa é ver exatamente isso. A ideia é que sejam utilizados em aplicações reais

% Assim, a motivação deste trabalho é propor, no contexto das pesquisas mencionadas acima, uma definição de tecnologias e plataformas que diminuam o tempo de treinamento e de aplicação dos modelos de aprendizado de máquina desenvolvidos pelos pesquisadores.


% % - problema / motivação da pesquisa (algo que ainda não foi explorado) 

% Falar da falta de estrutura de treinamento? Falta de conhecimento sobre a pipeline?
% Falta de otimização dessa pipeline e consequentemente perda de produtividade?

% % - visão geral da metodologia de pesquisa (a proposta foi avaliada usando...) 


% % - visão geral dos principais achados (não precisa incluir nesse momento)


% % - organização do trabalho (o que tem nas próximas seções [opcional])

% Assim, o capítulo \ref{chapter-ml}